%==============================================================
%  lecons/algebre/matrices_orthogonales.tex
%  Matrices orthogonales
%==============================================================

\lecontitle{Matrices orthogonales}{Algèbre linéaire — Isométries et groupe orthogonal}

%=============================================================
%  § 1 — DÉFINITION ET PREMIÈRES PROPRIÉTÉS
%=============================================================
\secnum{navyblue}{1}{Définition et premières propriétés}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Définition.}\enspace%
  \index{matrice orthogonale}\index{groupe orthogonal}
  Une matrice $Q \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$ est dite \emph{orthogonale} si
  \[
    Q^T Q = I_n \qquad (\text{i.e.}\ Q^T = Q^{-1}).
  \]
  L'ensemble de ces matrices forme le \emph{groupe orthogonal}
  $\mathrm{O}(n) = \{Q \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R}) \mid Q^TQ = I_n\}$,
  également noté $\mathrm{O}_n(\mathbb{R})$.
  Le sous-groupe $\mathrm{SO}(n) = \{Q \in \mathrm{O}(n) \mid \det Q = 1\}$,
  aussi noté $\mathrm{SO}_n(\mathbb{R})$,
  est le \emph{groupe spécial orthogonal}\index{groupe spécial orthogonal} (ou groupe des rotations).

  \medskip
  \textbf{Propriétés immédiates.}
  \begin{enumerate}
    \item $\det(Q) = \pm 1$ pour tout $Q \in \mathrm{O}(n)$.
    \item $Q \in \mathrm{O}(n) \Rightarrow Q^T \in \mathrm{O}(n)$ et $Q^{-1} = Q^T$.
    \item $\mathrm{O}(n)$ est un groupe pour la multiplication matricielle.
  \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\rubriq{Preuve de $\det(Q)=\pm 1$}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  $Q^TQ=I_n \Rightarrow \det(Q^T)\det(Q)=1 \Rightarrow {\det(Q)}^2=1
  \Rightarrow \det(Q)=\pm 1$. \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\begin{significationintuitive}
  La relation $Q^TQ=I_n$ est purement algébrique, mais sa lecture est géométrique :
  ses colonnes sont les images $Qe_1,\ldots,Qe_n$ de la base canonique, et la
  condition exprime exactement que cette famille reste orthonormale. Autrement dit,
  une matrice orthogonale est la matrice d'une application linéaire qui transforme un
  repère orthonormé en un autre repère orthonormé : elle conserve les longueurs et
  les angles. Les deux signes possibles du déterminant distinguent les transformations
  qui préservent l'orientation ($\det=+1$, rotations) de celles qui la renversent
  ($\det=-1$).
\end{significationintuitive}

\rubriq{Premiers exemples}

\begin{mdframed}[style=exbar]
  \textbf{1. Matrices de permutation.}\enspace%
  \index{matrice de permutation}
  Pour toute permutation $\sigma$ de $\{1,\ldots,n\}$, la matrice $P_\sigma$
  définie par $P_\sigma e_i = e_{\sigma(i)}$ est orthogonale : ses colonnes sont
  des vecteurs distincts de la base canonique, donc orthonormales. En
  particulier $I_n \in \mathrm{O}(n)$. (Ce fait est exploité dans la leçon sur
  les hyperplans de $\mathcal{M}_n(\mathbb{R})$.)

  \smallskip\noindent
  \textbf{2. Rotations planes.}\enspace%
  $R_\theta = \begin{pmatrix}\cos\theta&-\sin\theta\\\sin\theta&\cos\theta\end{pmatrix}$
  appartient à $\mathrm{SO}(2)$ : colonnes unitaires, de produit scalaire nul,
  et $\det R_\theta = \cos^2\theta + \sin^2\theta = 1$ (cf.\ le §~3).

  \smallskip\noindent
  \textbf{3. Réflexions de Householder.}\enspace%
  \index{Householder (réflexion de)}
  Pour $u \in \mathbb{R}^n$ unitaire, $H_u = I_n - 2uu^T$ est symétrique et
  orthogonale : $H_u^TH_u = H_u^2 = I_n - 4uu^T + 4u(u^Tu)u^T = I_n$.
  C'est la réflexion par rapport à l'hyperplan $u^\perp$ (elle fixe $u^\perp$
  et envoie $u$ sur $-u$), de déterminant $-1$.
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 2 — CARACTÉRISATIONS
%=============================================================
\secnum{navyblue}{2}{Caractérisations équivalentes}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème.}\enspace%
  Pour $Q \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$, les assertions suivantes sont équivalentes :
  \begin{enumerate}
    \item $Q \in \mathrm{O}(n)$ (i.e.\ $Q^TQ = I_n$) ;
    \item les colonnes de $Q$ forment une base orthonormale de $\mathbb{R}^n$ ;
    \item les lignes de $Q$ forment une base orthonormale de $\mathbb{R}^n$ ;
    \item $Q$ préserve le produit scalaire : $\langle Qx, Qy\rangle = \langle x,y\rangle$
          pour tous $x,y\in\mathbb{R}^n$ ;
    \item $Q$ préserve la norme euclidienne : $\|Qx\| = \|x\|$ pour tout $x\in\mathbb{R}^n$.
  \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{(1)$\Leftrightarrow$(2).} Notons $C_1,\ldots,C_n$ les colonnes de $Q$.
  $(Q^TQ)_{ij} = C_i^T C_j = \langle C_i, C_j\rangle$. Donc $Q^TQ = I_n$
  si et seulement si $\langle C_i,C_j\rangle = \delta_{ij}$, i.e.\ les colonnes
  sont orthonormales.

  \textit{(1)$\Leftrightarrow$(3).} $Q^TQ=I_n \Leftrightarrow QQ^T=I_n$
  (car $Q$ est carrée), et $QQ^T=I_n$ exprime l'orthonormalité des lignes.

  \textit{(1)$\Rightarrow$(4).}
  $\langle Qx,Qy\rangle = {(Qx)}^T(Qy) = x^TQ^TQy = x^Ty = \langle x,y\rangle$.

  \textit{(4)$\Rightarrow$(5).} $\|Qx\|^2 = \langle Qx,Qx\rangle = \langle x,x\rangle = \|x\|^2$.

  \textit{(5)$\Rightarrow$(1).} Par polarisation,
  $\langle Qx,Qy\rangle = \frac{1}{4}(\|Q(x+y)\|^2 - \|Q(x-y)\|^2)
  = \frac{1}{4}(\|x+y\|^2-\|x-y\|^2) = \langle x,y\rangle$.
  Posons $M = Q^TQ - I_n$ ; on a alors $x^T M y = \langle Qx,Qy\rangle - \langle x,y\rangle = 0$
  pour tous $x,y\in\mathbb{R}^n$. On conclut grâce au lemme suivant : si une matrice
  $M\in\mathcal{M}_n(\mathbb{R})$ vérifie $x^TMy=0$ pour tous $x,y$, alors $M=0$ ;
  en effet, en prenant $x=e_i$ et $y=e_j$ (vecteurs de la base canonique) on obtient
  $M_{ij}=e_i^TMe_j=0$ pour tout couple $(i,j)$. Donc $Q^TQ-I_n=0$, soit $Q^TQ=I_n$.
  $\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 3 — STRUCTURE EN PETITES DIMENSIONS
%=============================================================
\secnum{navyblue}{3}{Structure en dimension 2 et 3}

\rubriq{En dimension 2}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème.}\enspace%
  \index{rotation!en dimension 2}\index{réflexion}
  Toute matrice de $\mathrm{O}(2)$ est soit une \emph{rotation} soit
  une \emph{réflexion} :
  \[
    \mathrm{SO}(2) = \left\{R_\theta = \begin{pmatrix}\cos\theta&-\sin\theta\\\sin\theta&\cos\theta\end{pmatrix} \;\middle|\; \theta\in\mathbb{R}\right\},
  \]
  \[
    \mathrm{O}(2)\setminus\mathrm{SO}(2) = \left\{S_\theta = \begin{pmatrix}\cos\theta&\sin\theta\\\sin\theta&-\cos\theta\end{pmatrix} \;\middle|\; \theta\in\mathbb{R}\right\}.
  \]
  $S_\theta$ est la réflexion par rapport à la droite d'angle $\theta/2$.
\end{tcolorbox}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  Soit $Q=\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}\in\mathrm{O}(2)$.
  Les colonnes sont orthonormales : $a^2+c^2=1$, $b^2+d^2=1$, $ab+cd=0$.
  Donc il existe $\theta$ tel que $a=\cos\theta$, $c=\sin\theta$.
  La condition $ab+cd=0$ donne $b=-\lambda\sin\theta$, $d=\lambda\cos\theta$
  avec $\lambda^2=1$, i.e.\ $\lambda=\pm 1$.
  Si $\lambda=1$ : $\det Q=1$, $Q=R_\theta$ ; si $\lambda=-1$ : $\det Q=-1$, $Q=S_\theta$. \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{En dimension 3 — forme réduite}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème.}\enspace%
  \index{rotation!en dimension 3}
  Toute matrice $Q \in \mathrm{SO}(3)$ est une rotation d'angle $\theta \in [0,\pi]$
  autour d'un axe $\Delta$. Sa forme réduite dans une base adaptée est
  \[
    \begin{pmatrix}1&0&0\\0&\cos\theta&-\sin\theta\\0&\sin\theta&\cos\theta\end{pmatrix}.
  \]
  \textit{Tout $Q\in\mathrm{O}(3)\setminus\mathrm{SO}(3)$ est le produit d'une
  rotation et d'une réflexion par rapport à un plan.}
\end{tcolorbox}

\begin{ideepreuve}
  Le point clé est l'existence de l'axe, c'est-à-dire d'un vecteur fixe.
  Le polynôme caractéristique de $Q\in\mathrm{SO}(3)$ est de degré $3$, donc impair :
  il possède au moins une racine réelle, qui est une valeur propre réelle d'une
  matrice orthogonale, donc égale à $\pm 1$. Comme le produit des trois valeurs
  propres vaut $\det Q=1$, la valeur propre $+1$ apparaît nécessairement~: si deux
  valeurs propres ne sont pas réelles, elles forment une paire conjuguée
  $e^{i\theta},e^{-i\theta}$ de produit $1$ et la troisième vaut $+1$~; si les trois
  sont réelles, elles valent $\pm 1$ et le spectre est $(1,1,1)$ ou $(1,-1,-1)$.
  Dans tous les cas, il existe un vecteur unitaire $u$ avec $Qu=u$,
  qui dirige l'axe $\Delta$. Le plan $\Delta^\perp$ est stable par $Q$ (car $Q$
  préserve l'orthogonalité), et $Q$ y induit un élément de $\mathrm{SO}(2)$, c'est-à-dire
  une rotation $R_\theta$. En complétant $u$ par une base orthonormale de $\Delta^\perp$
  on obtient la forme réduite annoncée.
\end{ideepreuve}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 4 — VALEURS PROPRES ET DIAGONALISATION
%=============================================================
\secnum{navyblue}{4}{Valeurs propres et réduction}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème.}\enspace%
  \index{matrice orthogonale!valeurs propres}
  Soit $Q \in \mathrm{O}(n)$.
  \begin{enumerate}
    \item Les valeurs propres réelles de $Q$ sont $\pm 1$.
    \item Les valeurs propres complexes non réelles viennent par paires
          $e^{i\theta}, e^{-i\theta}$ avec $\theta \in (0,\pi)$.
    \item Il existe $P \in \mathrm{O}(n)$ telle que $P^TQP$ est bloc-diagonale,
          à blocs $(\pm 1)$ et $R_{\theta_k}$.
  \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{Valeurs propres réelles.} Si $Qv=\lambda v$ avec $v\neq 0$,
  $\|v\|=\|Qv\|=|\lambda|\|v\|$, donc $|\lambda|=1$.

  \textit{Paires complexes conjuguées.} Les coefficients de $\chi_Q$ sont réels,
  donc les racines complexes non réelles viennent par paires $\lambda,\bar\lambda$.
  Sur $|\lambda|=1$, on écrit $\lambda=e^{i\theta}$.

  \textit{Réduction.} Comme $Q^TQ=QQ^T=I_n$, la matrice $Q$ est normale ;
  vue comme matrice de $\mathcal{M}_n(\mathbb{C})$, le théorème spectral pour les
  matrices normales fournit une base orthonormale de $\mathbb{C}^n$ formée de vecteurs
  propres, dans laquelle $Q$ est diagonale, de coefficients diagonaux $\pm 1$ et
  $e^{\pm i\theta_k}$. Les valeurs propres réelles $\pm 1$ donnent directement des
  blocs $(\pm 1)$. Pour chaque paire conjuguée $e^{i\theta_k},e^{-i\theta_k}$ de
  vecteurs propres $w_k,\overline{w_k}$, posons $u_k=\mathrm{Re}(w_k)$ et
  $v_k=\mathrm{Im}(w_k)$. Associés à des valeurs propres distinctes de la matrice
  normale $Q$, les vecteurs $w_k$ et $\overline{w_k}$ sont orthogonaux pour le
  produit hermitien, ce qui s'écrit $\sum_i {(w_k)}_i^2 = 0$, soit
  $\bigl(\|u_k\|^2-\|v_k\|^2\bigr) + 2i\,\langle u_k,v_k\rangle = 0$ : ainsi
  $\|u_k\| = \|v_k\|$ et $u_k \perp v_k$. Ces deux vecteurs engendrent un plan réel
  stable par $Q$ : la relation $Qw_k = e^{i\theta_k}w_k$ donne, en séparant parties
  réelle et imaginaire, $Qu_k = \cos\theta_k\,u_k - \sin\theta_k\,v_k$ et
  $Qv_k = \sin\theta_k\,u_k + \cos\theta_k\,v_k$, de sorte que dans la base
  $(v_k,u_k)$ — l'ordre étant choisi pour fixer l'orientation — $Q$ agit comme la
  rotation $R_{\theta_k}$. L'orthogonalité entre plans associés à des paires
  distinctes, et avec les vecteurs propres réels, se déduit de même de
  l'orthogonalité de la base propre hermitienne. En normalisant les familles
  $(v_k,u_k)$ ainsi obtenues, on construit une base orthonormale \emph{réelle} de
  $\mathbb{R}^n$, c'est-à-dire une matrice $P\in\mathrm{O}(n)$, dans laquelle
  $P^TQP$ est bloc-diagonale, à blocs $(\pm 1)$ et $R_{\theta_k}$. $\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{Angle et trace}
Pour $Q \in \mathrm{SO}(n)$ de forme réduite avec blocs $R_{\theta_1},\ldots,R_{\theta_p}$
et des $1$ sur la diagonale :
\[
  \mathrm{tr}(Q) = (n-2p) + 2\sum_{k=1}^p \cos\theta_k.
\]
En dimension 3 : $\mathrm{tr}(Q) = 1 + 2\cos\theta$.

\decsep{}

%=============================================================
%  § 5 — APPLICATIONS, PIÈGES, EXERCICES
%=============================================================
\secnum{exgreen}{5}{Applications, pièges et exercices}

\rubriq{Applications}

\begin{mdframed}[style=exbar]
  \textbf{1. Décomposition QR.}\enspace%
  \index{décomposition QR}
  Toute matrice $A \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$ inversible s'écrit $A = QR$
  avec $Q \in \mathrm{O}(n)$ et $R$ triangulaire supérieure à diagonale strictement
  positive. Cette décomposition est unique et se construit par orthonormalisation
  de Gram-Schmidt\index{Gram-Schmidt} sur les colonnes.

  \smallskip\noindent
  \textbf{2. Isométries de $\mathbb{R}^n$.}\enspace%
  Toute isométrie affine $f$ de $\mathbb{R}^n$ s'écrit $f(x) = Qx + b$ avec
  $Q\in\mathrm{O}(n)$ et $b\in\mathbb{R}^n$ ; réciproquement, toute application de
  cette forme est une isométrie affine (la partie linéaire $Q$ préservant la norme).
  En dimension 2, cela donne les rotations, réflexions, translations et leurs
  composées (isométries du plan euclidien).

  \smallskip\noindent
  \textbf{3. Exponentielle et $\mathrm{SO}(n)$.}\enspace%
  Une matrice $A$ est \emph{antisymétrique} ($A^T=-A$) si et seulement si
  $e^{tA} \in \mathrm{SO}(n)$ pour tout $t \in \mathbb{R}$.
  L'algèbre de Lie\index{algèbre de Lie} de $\mathrm{SO}(n)$ est
  $\mathfrak{so}(n) = \{A \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R}) \mid A^T = -A\}$.
\end{mdframed}

\rubriq{Pièges}

\begin{mdframed}[style=cexbar]
  \textbf{$Q^TQ = I_n$ n'implique pas $QQ^T = I_n$ en dimension infinie.}\enspace%
  En dimension finie, les deux sont équivalents (car $Q$ est carrée), mais le
  shift $T : (x_1,x_2,\ldots)\mapsto(0,x_1,x_2,\ldots)$ vérifie $T^*T=I$
  sans $TT^*=I$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{$\mathrm{O}(n)$ n'est pas connexe.}\enspace%
  $\mathrm{O}(n)$ a deux composantes connexes : $\mathrm{SO}(n)$ ($\det Q = 1$)
  et $\{Q : \det Q=-1\}$. On ne peut pas déformer continûment une rotation
  en une réflexion dans $\mathrm{O}(n)$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{Symétrique $\neq$ orthogonale.}\enspace%
  $A$ symétrique ($A^T=A$) et $A$ orthogonale ($A^T=A^{-1}$) simultanément
  impose $A^2=I$, donc les valeurs propres sont $\pm 1$.
  Ces matrices sont les \emph{involutions symétriques} (réflexions orthogonales).
\end{mdframed}

\vspace{6pt}
\exolabel

\begin{mdframed}[style=exobar]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que si $A$ est antisymétrique, alors $e^A \in \mathrm{SO}(n)$.
          (\textit{Indication :} calculer ${(e^A)}^T e^A$.)

    \item Soit $Q \in \mathrm{O}(n)$ avec $\det Q = -1$. Montrer que $-1$ est
          valeur propre de $Q$. (\textit{Indication :} les valeurs propres non
          réelles vont par paires conjuguées de produit $1$ ; que vaut alors le
          produit des valeurs propres réelles ?) Montrer de même que si
          $\det Q = 1$ et $n$ est impair, alors $1$ est valeur propre de $Q$.

    \item Trouver toutes les matrices $Q \in \mathrm{O}(2)$ telles que $Q^3 = I$.

    \item Effectuer la décomposition QR \emph{réduite} de
          $A = \begin{pmatrix}1&1\\1&0\\0&1\end{pmatrix}$
          par l'algorithme de Gram-Schmidt : ici $A$ est rectangulaire de rang $2$,
          et l'on cherche $Q \in \mathcal{M}_{3,2}(\mathbb{R})$ à colonnes
          orthonormales et $R \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ triangulaire
          supérieure à diagonale strictement positive.

    \item (Formule de Rodrigues) Soit $u$ un vecteur unitaire de $\mathbb{R}^3$
          et $R_\theta$ la rotation \emph{directe} d'angle $\theta$ autour de l'axe
          orienté par $u$ (le sens positif étant celui donné par la règle de la main
          droite relativement à $u$). Montrer que
          \[
            R_\theta = I + \sin\theta\,[u]_\times + (1-\cos\theta)\,[u]_\times^2,
          \]
          où $[u]_\times$ est la matrice antisymétrique de la multiplication
          vectorielle par $u$ : $[u]_\times v = u \times v$.
  \end{enumerate}
\end{mdframed}

\leconfooter{A.-L.\ Cauchy (1829) — C.\ Jordan (1868) — fondements de la géométrie euclidienne}
