%==============================================================
%  lecons/algebre/polynomes_image.tex — Polynômes surjectifs sur C, R, Q
%==============================================================

\lecontitle{Polynômes surjectifs sur \texorpdfstring{$\mathbb{C}$, $\mathbb{R}$, $\mathbb{Q}$}{C, R, Q}}{Algèbre — Un exercice d'oral (Mines-Ponts / ENS, MP)}

%=============================================================
%  § 1 — L'ÉNONCÉ
%=============================================================
\secnum{navyblue}{1}{L'énoncé}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Problème.}\enspace%
  \index{polynôme!surjectif}\index{image d'un polynôme}
  Déterminer les polynômes $P \in \mathbb{C}[X]$ tels que :
  \[
    \text{(a)}\ \ P(\mathbb{C}) = \mathbb{C}, \qquad
    \text{(b)}\ \ P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}, \qquad
    \text{(c)}\ \ P(\mathbb{Q}) = \mathbb{Q},
  \]
  où l'on note $P(A) = \{\,P(z) : z \in A\,\}$ l'image directe de $A$ par $P$.
\end{tcolorbox}

\begin{significationintuitive}
La même fonction polynomiale « remplit » ou non son corps d'arrivée selon le
corps que l'on regarde. Sur $\mathbb{C}$, la clôture algébrique rend tout
polynôme non constant surjectif. Sur $\mathbb{R}$, c'est une affaire de
\emph{parité} du degré (les branches partent-elles vers $+\infty$ des deux
côtés ?). Sur $\mathbb{Q}$, l'arithmétique des dénominateurs est bien plus
contraignante : seules les fonctions affines y parviennent.
\end{significationintuitive}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 2 — UN OUTIL : LES COEFFICIENTS PAR INTERPOLATION
%=============================================================
\secnum{navyblue}{2}{Un lemme d'interpolation}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Lemme (descente des coefficients).}\enspace%
  \index{interpolation de Lagrange}
  Soit $\mathbb{K} \in \{\mathbb{R}, \mathbb{Q}\}$ et $P \in \mathbb{C}[X]$ de
  degré $\leq n$. Si $P(k) \in \mathbb{K}$ pour tout $k \in \{0,1,\ldots,n\}$,
  alors $P \in \mathbb{K}[X]$.
\end{tcolorbox}

\begin{ideepreuve}
Un polynôme de degré $\leq n$ est entièrement déterminé par ses valeurs en
$n+1$ points : la formule d'interpolation de Lagrange le reconstitue à partir
de $P(0),\ldots,P(n)$ et de polynômes de base à coefficients rationnels.
\end{ideepreuve}

\rubriq{Preuve}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  Notons $L_0,\ldots,L_n$ les polynômes de Lagrange associés aux points
  $0,1,\ldots,n$ :
  \[
    L_k(X) = \prod_{\substack{0 \leq j \leq n \\ j \neq k}}
             \frac{X - j}{k - j} \in \mathbb{Q}[X].
  \]
  Le polynôme $\widetilde P = \sum_{k=0}^{n} P(k)\,L_k$ vérifie
  $\widetilde P(i) = P(i)$ pour tout $i \in \{0,\ldots,n\}$. Comme $P$ et
  $\widetilde P$ sont de degré $\leq n$ et coïncident en $n+1$ points, ils sont
  égaux. Or chaque $L_k \in \mathbb{Q}[X] \subseteq \mathbb{K}[X]$ et chaque
  $P(k) \in \mathbb{K}$ : donc $P = \widetilde P \in \mathbb{K}[X]$.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 3 — SUR C : LA CLÔTURE ALGÉBRIQUE SUFFIT
%=============================================================
\secnum{navyblue}{3}{Sur \texorpdfstring{$\mathbb{C}$}{C}}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Réponse (a).}\enspace%
  \index{d'Alembert-Gauss (théorème de)}
  $P(\mathbb{C}) = \mathbb{C}$ si et seulement si $P$ est \emph{non constant}.
\end{tcolorbox}

\rubriq{Preuve}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  Si $P = c$ est constant, alors $P(\mathbb{C}) = \{c\} \neq \mathbb{C}$.

  \smallskip\noindent
  Réciproquement, supposons $P$ non constant et soit $w \in \mathbb{C}$. Le
  polynôme $P - w$ est non constant, donc, $\mathbb{C}$ étant algébriquement
  clos (théorème de d'Alembert--Gauss), il admet une racine $z \in \mathbb{C}$ :
  $P(z) = w$. Ainsi tout $w$ est atteint, donc $P(\mathbb{C}) = \mathbb{C}$.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 4 — SUR R : UNE QUESTION DE PARITÉ
%=============================================================
\secnum{navyblue}{4}{Sur \texorpdfstring{$\mathbb{R}$}{R}}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Réponse (b).}\enspace%
  $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$ si et seulement si $P \in \mathbb{R}[X]$ et
  $\deg P$ est \emph{impair}.
\end{tcolorbox}

\rubriq{Preuve}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{Coefficients réels.}\enspace
  Si $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$, alors en particulier $P(k) \in \mathbb{R}$
  pour $k \in \{0,\ldots,\deg P\}$, donc $P \in \mathbb{R}[X]$ par le lemme du
  § 2. On peut désormais voir $P$ comme une fonction $\mathbb{R} \to \mathbb{R}$,
  continue.

  \smallskip\noindent
  \textit{Le degré pair échoue.}\enspace
  Si $\deg P = 2p$ est pair, de coefficient dominant $a$, alors
  $P(x) \sim a\,x^{2p}$ quand $x \to \pm\infty$ : $P$ tend vers $+\infty$ (si
  $a>0$) ou $-\infty$ (si $a<0$) aux deux extrémités. Étant continue, $P$ est
  alors minorée (resp. majorée) sur $\mathbb{R}$, donc \emph{non surjective}.
  Le cas constant ($\deg P = 0$) est exclu de même.

  \smallskip\noindent
  \textit{Le degré impair convient.}\enspace
  Si $\deg P$ est impair, $P$ admet des limites infinies de signes opposés en
  $-\infty$ et $+\infty$. Par le théorème des valeurs intermédiaires, $P$ prend
  toute valeur réelle : $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 5 — SUR Q : SEULES LES FONCTIONS AFFINES
%=============================================================
\secnum{navyblue}{5}{Sur \texorpdfstring{$\mathbb{Q}$}{Q}}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Réponse (c).}\enspace%
  \index{théorème des racines rationnelles}
  $P(\mathbb{Q}) = \mathbb{Q}$ si et seulement si $P = aX + b$ avec
  $a \in \mathbb{Q}^*$ et $b \in \mathbb{Q}$.
\end{tcolorbox}

\begin{significationintuitive}
Sur $\mathbb{Q}$, le critère de parité ne suffit plus : $X^3$ est de degré
impair mais $2$ n'est pas un cube de rationnel, donc $X^3$ n'atteint pas $2$.
La raison profonde est arithmétique et se lit \emph{du côté des valeurs}. En
choisissant un nombre premier $q$ qui ne perturbe ni les coefficients ni le
coefficient dominant, on contrôle la valuation $q$-adique de $P(x)$ : lorsque
$q$ divise le dénominateur de $x$, c'est le terme dominant qui l'emporte et
$v_q\bigl(P(x)\bigr)$ devient un multiple du degré $n$. Dès que $n \geq 2$, les
rationnels dont la $q$-valuation du dénominateur n'est pas multiple de $n$
(comme $1/q$) restent hors de portée : l'image manque une infinité de valeurs.
\end{significationintuitive}

\rubriq{Preuve}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{Coefficients rationnels et cas affine.}\enspace
  Si $P(\mathbb{Q}) = \mathbb{Q}$, alors $P(k) \in \mathbb{Q}$ pour
  $k \in \{0,\ldots,\deg P\}$, donc $P \in \mathbb{Q}[X]$ (lemme du § 2).
  Réciproquement, si $P = aX + b$ avec $a,b$ rationnels, $a \neq 0$, tout
  $y \in \mathbb{Q}$ admet l'antécédent rationnel $x = (y-b)/a$ : $P$ est même
  une bijection de $\mathbb{Q}$. Le cas constant est exclu puisque
  $P(\mathbb{Q}) = \{c\} \neq \mathbb{Q}$~; il reste à exclure $\deg P \geq 2$.

  \smallskip\noindent
  \textit{Choix d'un premier de bonne réduction.}\enspace
  Supposons $\deg P = n \geq 2$ et écrivons $P = \sum_{k=0}^{n} c_k X^k$ avec
  $c_k \in \mathbb{Q}$ et $c_n \neq 0$. Pour un nombre premier $q$, notons $v_q$
  la valuation $q$-adique sur $\mathbb{Q}$ (avec $v_q(0) = +\infty$), qui vérifie
  $v_q(uv) = v_q(u) + v_q(v)$ et l'inégalité ultramétrique
  $v_q(u+v) \geq \min\bigl(v_q(u), v_q(v)\bigr)$, avec \emph{égalité} dès que les
  deux valuations diffèrent. Comme les $c_k$ sont en nombre fini, on peut choisir
  $q$ tel que
  \[
    v_q(c_k) \geq 0 \quad (0 \leq k \leq n)
    \qquad\text{et}\qquad
    v_q(c_n) = 0 ,
  \]
  c'est-à-dire $q$ ne divisant aucun dénominateur des $c_k$ ni le numérateur de
  $c_n$ : seuls les diviseurs premiers de ces entiers sont à éviter.

  \smallskip\noindent
  \textit{La valuation des valeurs est un multiple de $n$.}\enspace
  Soit $x = a/b \in \mathbb{Q}$ écrit sous forme irréductible avec $q \mid b$,
  c'est-à-dire $e := v_q(b) \geq 1$ et $v_q(a) = 0$ ; alors $v_q(x) = -e < 0$.
  Pour le terme dominant,
  \[
    v_q\bigl(c_n x^n\bigr) = v_q(c_n) + n\,v_q(x) = -ne ,
  \]
  tandis que pour $k < n$, puisque $v_q(c_k) \geq 0$,
  \[
    v_q\bigl(c_k x^k\bigr) = v_q(c_k) + k\,v_q(x) \geq -ke > -ne .
  \]
  Le terme dominant a donc une valuation \emph{strictement} plus petite que tous
  les autres ; en regroupant ces derniers en un seul bloc (dont la valuation,
  minorée par les $-ke$, reste $>-ne$), l'égalité ultramétrique appliquée à la
  somme des deux donne
  \[
    v_q\bigl(P(x)\bigr) = v_q\bigl(c_n x^n\bigr) = -ne \in n\mathbb{Z}.
  \]
  Et si $q \nmid b$, alors $v_q(x) \geq 0$, d'où $v_q\bigl(P(x)\bigr) \geq 0$.
  Dans tous les cas, pour $x \in \mathbb{Q}$, ou bien $v_q\bigl(P(x)\bigr) \geq 0$,
  ou bien $v_q\bigl(P(x)\bigr)$ est un entier négatif multiple de $n$.

  \smallskip\noindent
  \textit{L'image rate une infinité de rationnels.}\enspace
  Prenons $y = 1/q$, de sorte que $v_q(y) = -1$. Puisque $n \geq 2$, $-1$ n'est
  ni positif ni multiple de $n$ : aucun $x \in \mathbb{Q}$ ne vérifie
  $P(x) = y$. Donc $1/q \notin P(\mathbb{Q})$ et $P$ n'est pas surjective sur
  $\mathbb{Q}$. (Plus généralement, tout $y$ dont la valuation $v_q(y)$ est
  négative sans être multiple de $n$ — il y en a une infinité, p.ex. $1/q^j$
  avec $n \nmid j$ — manque à l'image.) Ainsi
  $\deg P \leq 1$, ce qui achève la caractérisation.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{Exemples et contre-exemples}

\begin{mdframed}[style=exbar]
  \textbf{1. $P = X^2$ sur $\mathbb{C}$ et $\mathbb{R}$.}\enspace%
  Surjectif sur $\mathbb{C}$ (non constant), mais $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}_+ \neq \mathbb{R}$
  (degré pair).

  \smallskip\noindent
  \textbf{2. $P = X^3 - X$.}\enspace%
  Degré impair à coefficients réels : $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{3. $P = 2X + 1$.}\enspace%
  Convient sur les trois corps : $P(\mathbb{C})=\mathbb{C}$, $P(\mathbb{R})=\mathbb{R}$
  et $P(\mathbb{Q})=\mathbb{Q}$.
\end{mdframed}

\rubriq{Contre-exemples instructifs}

\begin{mdframed}[style=cexbar]
  \textbf{Le degré impair ne suffit pas sur $\mathbb{Q}$.}\enspace%
  $P = X^3$ vérifie $P(\mathbb{Q}) \subseteq \mathbb{Q}$ et $\deg P$ impair,
  mais $2 \notin P(\mathbb{Q})$ : $\sqrt[3]{2}$ est irrationnel. La parité,
  décisive sur $\mathbb{R}$, est insuffisante sur $\mathbb{Q}$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{Coefficients complexes.}\enspace%
  $P = iX$ vérifie $P(\mathbb{C}) = \mathbb{C}$, mais $P(\mathbb{R}) = i\mathbb{R} \neq \mathbb{R}$
  et $P(\mathbb{Q}) = i\mathbb{Q} \neq \mathbb{Q}$ : sans coefficients réels
  (resp. rationnels), l'image quitte la droite réelle.
\end{mdframed}

\exolabel

\begin{mdframed}[style=exobar]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $P \in \mathbb{C}[X]$ vérifie $P(\mathbb{R}) \subseteq \mathbb{R}$
          si et seulement si $P \in \mathbb{R}[X]$.
    \item Déterminer les $P \in \mathbb{C}[X]$ tels que $P(\mathbb{R}) = \mathbb{R}_+$.
    \item Soit $P \in \mathbb{Q}[X]$ de degré $\geq 2$. Montrer que
          $\mathbb{Q} \setminus P(\mathbb{Q})$ est infini.
    \item Caractériser les $P \in \mathbb{C}[X]$ tels que $P(\mathbb{Z}) \subseteq \mathbb{Z}$
          (polynômes à valeurs entières~: base des $\binom{X}{k}$).
    \item Existe-t-il $P \in \mathbb{C}[X]$ non constant tel que
          $P(\mathbb{U}) = \mathbb{U}$, où $\mathbb{U}$ est le cercle unité ?
          (Indication~: $P = X^n$.)
  \end{enumerate}
\end{mdframed}

\leconfooter{C.\ F.\ Gauss (d'Alembert--Gauss, 1799) — K.\ Hensel (valuation $p$-adique, 1897)}
