%==============================================================
%  lecons/analyse/monotone.tex — Théorème de la limite monotone
%==============================================================

\lecontitle{Théorème de la limite monotone}{Analyse réelle — Suites numériques}

%=============================================================
%  § 1 — ÉNONCÉ
%=============================================================
\secnum{navyblue}{1}{Énoncé et signification}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème (limite monotone).}%
  \enspace\index{théorème de la limite monotone}\index{suite monotone}
  \textit{Toute suite monotone bornée\index{suite bornée}
  est convergente.}

  \medskip
  Plus précisément :
  \begin{itemize}
    \item Si $(u_n)$ est \textbf{croissante} et \textbf{majorée}, elle converge
          vers $\sup\{u_n \mid n \in \mathbb{N}\}$.
    \item Si $(u_n)$ est \textbf{décroissante} et \textbf{minorée}, elle converge
          vers $\inf\{u_n \mid n \in \mathbb{N}\}$.
  \end{itemize}

  \medskip
  \textbf{Corollaire (suite monotone divergente).}\enspace%
  Une suite monotone non bornée diverge vers l'infini : une suite croissante
  non bornée est en fait non majorée et diverge vers $+\infty$ ; une suite
  décroissante non bornée est non minorée et diverge vers $-\infty$.
\end{tcolorbox}

\begin{significationintuitive}
Une suite croissante avance toujours vers la droite sur la droite réelle.
Si elle est en plus majorée, elle ne peut pas partir à l'infini : elle doit
\emph{s'accumuler} quelque part. La borne supérieure de l'ensemble des termes,
garantie par la \emph{complétude}\index{complétude} de $\mathbb{R}$, est
précisément la limite. Ce théorème est l'un des équivalents de la propriété
de la borne supérieure : il caractérise à lui seul la complétude de $\mathbb{R}$.
\end{significationintuitive}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 2 — DÉMONSTRATION
%=============================================================
\secnum{navyblue}{2}{Démonstration}

\begin{ideepreuve}
On pose $\ell = \sup_n u_n$, qui existe par complétude de $\mathbb{R}$.
Par définition du supremum, $\ell$ est la plus petite borne supérieure : pour
tout $\varepsilon > 0$, il existe un rang $N$ à partir duquel les termes
dépassent $\ell - \varepsilon$. La monotonie garantit qu'ils restent au
voisinage de $\ell$ pour tout $n \geq N$.
\end{ideepreuve}

\vspace{10pt}
\rubriq{Preuve (cas croissant)}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{Existence de la limite candidate.}
  Soit $(u_n)$ croissante et majorée. L'ensemble
  $S = \{u_n \mid n \in \mathbb{N}\}$ est non vide et majoré.
  Par la propriété de la borne supérieure de $\mathbb{R}$,
  \[
    \ell := \sup S \in \mathbb{R}
  \]
  est bien défini.

  \medskip
  \textit{Vérification de la convergence.}
  Soit $\varepsilon > 0$. Puisque $\ell - \varepsilon$ n'est pas un majorant
  de $S$, il existe $N \in \mathbb{N}$ tel que
  \[
    u_N > \ell - \varepsilon.
  \]
  Pour tout $n \geq N$, la croissance donne $u_n \geq u_N > \ell - \varepsilon$.
  D'autre part $u_n \leq \ell$ par définition du supremum. Donc :
  \[
    \forall n \geq N, \quad \ell - \varepsilon < u_n \leq \ell,
  \]
  ce qui signifie $|u_n - \ell| < \varepsilon$. Ainsi $(u_n) \to \ell$.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{Cas décroissant}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  Si $(u_n)$ est décroissante et minorée, la suite $v_n = -u_n$ est croissante
  et majorée. Par le cas précédent, $(v_n)$ converge vers $\sup_n v_n =
  -\inf_n u_n$. Donc $(u_n) = (-v_n)$ converge vers $\inf_n u_n$.
  \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{Équivalence avec la propriété de la borne supérieure}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  Les deux propriétés suivantes sont équivalentes pour un corps ordonné
  \emph{archimédien} :
  \begin{enumerate}
    \item Toute suite croissante majorée converge (\emph{théorème de la limite
          monotone}).
    \item Toute partie non vide et majorée admet un supremum (\emph{propriété
          de la borne supérieure}).
  \end{enumerate}
  \textit{$(2) \Rightarrow (1)$} : c'est la preuve ci-dessus.

  \textit{$(1) \Rightarrow (2)$} : soit $A$ une partie non vide et majorée.
  On construit par dichotomie deux suites adjacentes $(a_n)$ et $(b_n)$ telles
  que, pour tout $n$, $a_n$ n'est pas un majorant de $A$, $b_n$ est un majorant
  de $A$, et $b_n - a_n = (b_0 - a_0)/2^n \to 0$ — c'est ici qu'intervient le
  caractère archimédien du corps. La suite $(a_n)$ est croissante et majorée, la
  suite $(b_n)$ est décroissante et minorée ; par (1) elles convergent vers une
  même limite $\ell = \lim b_n = \lim a_n$. Comme chaque $b_n$ majore $A$ et
  qu'aucun $a_n$ ne le majore, $\ell$ est le plus petit des majorants de $A$,
  c'est-à-dire $\ell = \sup A$. \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 3 — EXEMPLES, CONTRE-EXEMPLES, EXERCICES
%=============================================================
\secnum{exgreen}{3}{Exemples, contre-exemples et exercices}

\rubriq{Exemples}

\begin{mdframed}[style=exbar]
  \textbf{1. Suite géométrique décroissante.}\enspace%
  Pour $0 < r < 1$, la suite $u_n = r^n$ est décroissante (car $u_{n+1} =
  r \cdot u_n < u_n$) et minorée par $0$. Le théorème garantit la convergence
  ; la limite est $\inf_n r^n = 0$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{2. Suite définie par récurrence : $u_{n+1} = \sqrt{2 + u_n}$.}\enspace%
  Avec $u_0 = 0$. On montre par récurrence que $(u_n)$ est croissante et
  majorée par $2$ : la majoration vient de $u \leq 2 \Rightarrow \sqrt{2+u}
  \leq 2$, et la croissance de ce que $x \mapsto \sqrt{2+x}$ est croissante,
  avec $u_1 = \sqrt{2} > 0 = u_0$. Donc
  $(u_n)$ converge vers un $\ell$ vérifiant $\ell = \sqrt{2 + \ell}$, soit
  $\ell^2 - \ell - 2 = 0$, d'où $\ell = 2$ (en rejetant $\ell = -1 < 0$).

  \smallskip\noindent
  \textbf{3. Suite des sommes partielles de série à termes positifs.}\enspace%
  Si $a_n \geq 0$ pour tout $n$, la suite $S_N = \sum_{n=0}^{N} a_n$ est
  croissante. Elle converge si et seulement si elle est majorée, ce qui
  caractérise la convergence de la série $\sum a_n$ à termes positifs.

  \smallskip\noindent
  \textbf{4. Définition de $e$ par limite monotone.}\enspace%
  La suite $e_n = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$ est croissante et majorée
  par $3$ (preuve via l'inégalité de Bernoulli ou par la concavité du
  logarithme). Elle converge vers le nombre d'Euler $e \approx 2{,}718$.
\end{mdframed}

\vspace{6pt}
\rubriq{Contre-exemples}

\begin{mdframed}[style=cexbar]
  \textbf{Monotonie seule ne suffit pas.}\enspace%
  $u_n = n$ est croissante mais non bornée : elle diverge vers $+\infty$.
  La monotonie sans borne ne garantit pas la convergence.

  \smallskip\noindent
  \textbf{Bornée seule ne suffit pas.}\enspace%
  $u_n = {(-1)}^n$ est bornée (dans $[-1,1]$) mais ni croissante ni décroissante.
  Elle n'est pas convergente (Bolzano--Weierstrass garantit seulement l'existence
  de sous-suites convergentes).

  \smallskip\noindent
  \textbf{La limite peut être non atteinte.}\enspace%
  La suite $u_n = 1 - 1/n$ est croissante, majorée par $1$, et converge vers
  $1 = \sup_n u_n$, mais $u_n < 1$ pour tout $n$ fini : la borne supérieure
  n'est pas un terme de la suite.
\end{mdframed}

\vspace{6pt}
\exolabel

\begin{mdframed}[style=exobar]
  \begin{enumerate}
    \item Soit $u_0 > 0$ et $u_{n+1} = \dfrac{1}{2}\!\left(u_n +
          \dfrac{a}{u_n}\right)$ pour $a > 0$ (algorithme de Héron). Montrer
          que pour $n \geq 1$, $(u_n)$ est décroissante et minorée par
          $\sqrt{a}$, puis déterminer sa limite.

    \item Montrer que la suite définie par $u_0 \in {]0,1[}$ et
          $u_{n+1} = u_n(1 - u_n)$ est décroissante, minorée par $0$,
          et converge vers $0$.

    \item Soit $(u_n)$ croissante et $(v_n)$ décroissante avec $u_n \leq v_n$
          pour tout $n$. Montrer que $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent et que
          $\lim u_n \leq \lim v_n$ (théorème des suites adjacentes si de plus
          $v_n - u_n \to 0$).

    \item Montrer que la suite $H_n = \sum_{k=1}^{n} \dfrac{1}{k}$ (série
          harmonique) est croissante et non majorée, donc diverge vers
          $+\infty$.

    \item (Théorème de Cesàro) Soit $(u_n)$ une suite convergeant vers
          $\ell \in \mathbb{R}$. Montrer que la suite des moyennes
          $\sigma_n = \dfrac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} u_k$ converge aussi vers
          $\ell$. (\emph{Indication} : utiliser la convergence et décomposer
          la somme en deux parties.)
  \end{enumerate}
\end{mdframed}

\leconfooter{B.\ Bolzano (1817) \& A.-L.\ Cauchy (1821)}
