%==============================================================
%  lecons/analyse/tvi.tex — Théorème des valeurs intermédiaires
%==============================================================

\lecontitle{Théorème des valeurs intermédiaires}{Analyse réelle — Fonctions continues sur un intervalle}

%=============================================================
%  § 1 — ÉNONCÉ
%=============================================================
\secnum{navyblue}{1}{Énoncé et signification}

\begin{tcolorbox}[thmbox]
  \textbf{Théorème (TVI).}\enspace\index{théorème des valeurs intermédiaires}
  \textit{Soit $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ continue. Pour tout réel $\gamma$
  compris entre $f(a)$ et $f(b)$, il existe $c \in [a,b]$ tel que $f(c) = \gamma$.}

  \medskip
  En conséquence (en appliquant le théorème à tout sous-segment $[x,y]$ de
  $[a,b]$)~: $f([a,b])$ est un intervalle contenant à la fois $f(a)$ et
  $f(b)$, donc contenant $[\min(f(a),f(b)),\,\max(f(a),f(b))]$.

  \medskip
  Combiné au théorème des bornes atteintes\index{bornes atteintes (théorème
  des)} (une fonction continue sur un segment est bornée et atteint ses
  bornes), on obtient mieux : l'image d'un segment par une fonction continue
  est un segment, $f([a,b]) = [\min f,\, \max f]$.

  \medskip
  \textbf{Corollaire (existence de racines).}\enspace%
  Si $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ est continue et si $f(a)\cdot f(b) < 0$,
  alors il existe $c \in\, ]a,b[$ tel que $f(c) = 0$.
\end{tcolorbox}

\begin{significationintuitive}
Une fonction continue ne peut pas « sauter » : son graphe est un trait
continu. Si $f(a) < \gamma < f(b)$, la courbe part de $(a, f(a))$ en dessous
de la droite $y = \gamma$ et termine en $(b, f(b))$ au-dessus : elle doit
nécessairement la traverser en un point $c$. Ce résultat traduit en analyse la
\emph{connexité}\index{connexité} des intervalles de
$\mathbb{R}$.
\end{significationintuitive}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 2 — DÉMONSTRATION
%=============================================================
\secnum{navyblue}{2}{Démonstration}

\begin{ideepreuve}
On raisonne par dichotomie : on cherche $c$ tel que $f(c) = 0$ (quitte à
remplacer $f$ par $f - \gamma$). On divise $[a,b]$ en deux, on garde le
demi-intervalle où $f$ change de signe, et on répète. Les extrémités des
intervalles emboîtés convergent vers un $c$ où, par continuité, $f(c) = 0$.
\end{ideepreuve}

\rubriq{Preuve}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  \textit{Réduction.} Quitte à considérer $f - \gamma$, on cherche $c$ tel que
  $f(c) = 0$. Quitte à remplacer $f$ par $-f$, on peut
  de plus supposer $f(a) \leq 0 \leq f(b)$, ce qui couvre aussi le cas
  $f(b) < \gamma < f(a)$.

  \medskip
  \textit{Construction par dichotomie.} Posons $a_0 = a$, $b_0 = b$.
  À l'étape $k$, soit $m_k = (a_k + b_k)/2$ le milieu.
  \begin{itemize}
    \item Si $f(m_k) \leq 0$ : on pose $a_{k+1} = m_k$, $b_{k+1} = b_k$.
    \item Si $f(m_k) > 0$ : on pose $a_{k+1} = a_k$, $b_{k+1} = m_k$.
  \end{itemize}
  Par construction : $f(a_k) \leq 0 \leq f(b_k)$ pour tout $k$, et
  $b_k - a_k = (b-a)/2^k \to 0$.

  \medskip
  \textit{Convergence.} Les suites $(a_k)$ (croissante, majorée par $b$) et
  $(b_k)$ (décroissante, minorée par $a$) convergent par le théorème de la limite
  monotone ; comme $b_k - a_k = (b-a)/2^k \to 0$, elles ont la même limite
  $c \in [a,b]$. C'est le principe des segments emboîtés.

  \medskip
  \textit{Conclusion.} Par continuité de $f$ :
  \[
    f(c) = \lim_{k\to\infty} f(a_k) \leq 0
    \quad\text{et}\quad
    f(c) = \lim_{k\to\infty} f(b_k) \geq 0,
  \]
  donc $f(c) = 0$. \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\rubriq{Preuve alternative — image d'un connexe}

\begin{mdframed}[style=proofbar]
  $[a,b]$ est connexe\index{connexité} ; l'image continue
  d'un connexe est connexe ; les connexes de $\mathbb{R}$ sont exactement les
  intervalles. Donc $f([a,b])$ est un intervalle, ce qui conclut. \hfill$\blacksquare$
\end{mdframed}

\decsep{}

%=============================================================
%  § 3 — EXEMPLES, CONTRE-EXEMPLES, EXERCICES
%=============================================================
\secnum{exgreen}{3}{Exemples, contre-exemples et exercices}

\rubriq{Exemples}

\begin{mdframed}[style=exbar]
  \textbf{1. Existence d'une racine de $x^3 - x - 1$.}\enspace%
  $f(1) = -1 < 0$ et $f(2) = 5 > 0$ : le TVI garantit l'existence de
  $c \in\, ]1,2[$ tel que $c^3 - c - 1 = 0$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{2. Point fixe.}\enspace%
  Si $g : [0,1] \to [0,1]$ est continue, alors $g$ admet un point fixe :
  appliquer le TVI à $f(x) = g(x) - x$, qui vérifie $f(0) \geq 0 \geq f(1)$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{3. Dichotomie numérique.}\enspace%
  La preuve par dichotomie est à la base des algorithmes de recherche de zéro
  (méthode de la bissection) : après $k$ itérations, le milieu $m_k$ de
  $[a_k, b_k]$ approche une racine $c$ avec une erreur
  $|c - m_k| \leq (b-a)/2^{k+1}$ (convergence linéaire de raison $1/2$).
\end{mdframed}

\rubriq{Contre-exemples}

\begin{mdframed}[style=cexbar]
  \textbf{La continuité est indispensable.}\enspace%
  $f : [0,2] \to \mathbb{R}$ définie par $f(x) = \mathbf{1}_{[1,2]}(x)$
  vérifie $f(0) = 0$ et $f(2) = 1$, mais $f(x) \notin ]0,1[$ pour tout $x$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{L'intervalle est indispensable.}\enspace%
  $f : [0,1] \cup [2,3] \to \mathbb{R}$ définie par $f = \mathbf{1}_{[2,3]}$
  est continue sur son domaine (constante au voisinage de chaque point),
  vérifie $f(0) = 0$ et $f(3) = 1$, mais ne prend aucune valeur de
  $\,]0,1[$.

  \smallskip\noindent
  \textbf{La réciproque est fausse.}\enspace%
  Une fonction vérifiant la propriété des valeurs intermédiaires n'est pas
  forcément continue : $f(x) = \sin(1/x)$ pour $x \neq 0$, $f(0) = 0$.
  Sur tout voisinage de $0$, $f$ prend déjà toute valeur de $[-1,1]$, ce qui lui
  confère la propriété des valeurs intermédiaires bien qu'elle soit discontinue en $0$.
\end{mdframed}

\vspace{6pt}
\exolabel

\begin{mdframed}[style=exobar]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que tout polynôme de degré impair à coefficients réels
          admet au moins une racine réelle.

    \item Soit $f : [0,1] \to [0,1]$ continue. Montrer que $f$ admet un
          point fixe. Énoncer la généralisation au disque fermé de
          $\mathbb{R}^2$ (théorème de Brouwer en dimension 2, ici admis).

    \item On pose $f(x) = x + e^x$. Montrer que $f$ est une bijection
          de $\mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$, et que son inverse $f^{-1}$
          est continu.

    \item Soit $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ continue et injective. Montrer
          que $f$ est strictement monotone, et que $f^{-1}$ est continu
          sur $f([a,b])$.

    \item (Théorème de Darboux) Soit $f$ dérivable sur $[a,b]$. Montrer
          que $f'$ satisfait la propriété des valeurs intermédiaires,
          même si $f'$ n'est pas continue.
  \end{enumerate}
\end{mdframed}

\leconfooter{Bolzano (1817) \& Cauchy (1821)}
